<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>成长 on </title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/</link>
    <description>Recent content in 成长 on </description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>为什么做这篇毕业论文？</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/06/21/growth/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/06/21/growth/</guid>
      <description>&lt;p&gt;研究最初是想探讨社交媒体时代的共情现象。现在大家似乎更容易表达共情，也更容易让别人共情自己。所以我就在想，社交媒体是不是让每个人都变得更好了呢？带着这个问题，我们去查了一些理论，其中发现了“共情机器”这个概念。简单来说，它指的是一种能够唤醒和激发人们共情的技术设置。但在和导师的讨论的过程中，我们慢慢觉得哪里不太对。从我的观察和体验来看，这种共情似乎并没有真正带来社会层面的改变。比如，残障人士、女性群体、性少数群体，他们的生活真的因为社交媒体的到来而变得更好吗？我们可以看PPT上的一些数据，或者文章引言里提到的案例，答案可能并不那么乐观。于是，我开始思考一个问题：社交媒体上的共情，可能只是一种情感消费？它或许只是浮在社会变迁表面，而不像过去的情感仪式那样，能真正推动社会变革。这让我觉得，这个问题很值得研究。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>悬而未决的状态</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/03/05/growth/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/03/05/growth/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天点开了钱婧老师的一个视频，《只要不下牌桌，生命总要办法》。其中有一段话是这样的，“我们在此时此刻宇宙大的世界里边，真真切切地呼吸和活着。我们带着自己的漏洞百出，带着自己的脆弱渺小，带着想做点什么的心并且暂时求不得的卑微和力量，存活在组织里去交互。我们还保留着自己各种各样的特点，这是我们唯一的竞争优势，并且也是唯一存在的这样一个理由。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想到近半年来做到的所有事情，几乎都是从一个个“带着想做点什么的心并且暂时求不得的卑微和力量”的时刻里边捱过来的。换一种说法，或许可以用一种悬而未决的状态。此刻，我在等待另一个结果。它可能是我的最后一个机会，所以我很害怕点开它。说心底话，我希望有所谓的神明护佑，能护我通过。因为我在这件事情上我似乎已经花费了太长时间。可如果这次没有通过呢？我想我还是会接着尝试。我没法告诉自己不重要，没法忽视自己的失望，但我也无法阻止我想做成这件事情的愿力。近半年来才想通，如果一件事情在一定时间内没有达成，重要的是给自己多点时间，专注做事情和不断提升，而不是苛责自己的执行力。为了达成想要做的事情，总是会有法子的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>志愿者经历|鄱阳湖观鸟营结营</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/07/05/growth/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/07/05/growth/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【注：下文为队长芒萁在2019年1月6日在鄱阳湖观鸟营结营时的分享。】&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就刚才小草说在路上看到鸟的话题，我今天来的时候也看到了一只乌鸦。在吴城这边，秃鼻乌鸦比较常见，所以我也不确定具体是哪种鸟。所以，回去的时候带上望远镜应该就能看得更清楚。我带了很多营期，发现几乎每个营期结束时，每个人都会说一句：“我好菜啊，我观鸟好菜啊。”但我觉得大家真的不用这样认为，因为我们每个人都是这样一步步走过来的。想想看，从你开始观鸟到现在才过去了多少时间？我敢说，从我开始观鸟到现在已经四五年了，我都不敢说自己很厉害，甚至觉得自己还有很多不足。所以，我想告诉大家，真的不用因此灰心丧气，这其实是一个不断修炼的过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果你真的喜欢观鸟，就慢慢融入这个圈子，有事没事多跑几个地方，多出去看看。如果家庭条件允许，或者可以通过兼职积累一点资金，就去远一点的地方观鸟。如果经济实力有限，就可以在南昌周边跑一跑，比如学校、艾溪湖、农大、象湖等，南昌有很多适合观鸟的地点。关于采访，你们也没必要太过苛求自己。你们大部分人应该还在大一，第一，你们不是专门学习社科方向的专业人士；就算是相关专业的学生，你们也才刚开始学习而已。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接下来，我想分享一下这几年我看到的关于鸟类保护和经济发展之间的一些情况。实际上，这两者的关系真的很矛盾。比如鄱阳湖这边的捕鸟现象很普遍。我自己查过一些资料，实地走访过，有时还以买主的身份暗访，了解一些情况。有一次，我带亲子团去南京时，在饭馆里吃饭，老板问我们要不要野鸭，说上一桌也点了这个。我们就顺便问了鸭子的来历，他还带我们去看了装鸭子的笼子，告诉我们怎么捕的。他说这些鸭子是专门有人捕捉，然后卖给饭馆的，也专门有人消费。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;怎么说呢，这其实是一条非常严密的商业链条。而且，这种情况不仅仅存在于鄱阳湖，全国很多地方都有。我最初了解这种现象是在参加鸟营的时候，当时我也才大一。那之前，我查到一篇文章《千年鸟道上的大屠杀》，讲的是江西和湖南交界处的捕鸟情况。看了那篇纪实文章和相关报道后，真的是很气愤。这几年类似的报道很多，我也在天津待过一段时间，听说过那边的一些事情。还有关于死鸟的事，我这几年看到不少。这位女生提到的死鸟，我猜很多可能是被毒杀的，当然也可能是意外中毒，具体情况不好确认。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还参加过一次青海的鸟类调查。那里有个地方没有经过环评就架设了高压电线，而当地猛禽较多，主要是猎隼和大鵟，它们喜欢停在高处方便寻找食物。但因为电线是高压的，它们一停上去就被电死。天气好的时候还好些，阴雨天空气通透性差，更容易导电。调查期间，我看到很多死鸟，全是猛禽。值得一提的是，中国所有的猛禽都属于国家二级保护动物及以上级别，它们在生态系统中的地位很高，非常重要。看得多了，真的会有些麻木。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果大家感兴趣，可以关注那些在一线从事保护工作的人员，不仅仅是林业局的工作人员，还有很多志愿者。不过，一些志愿团队的处境也并不乐观，有时还会面临当地居民的报复，甚至政府内部的问题。关于鄱阳湖的情况，我之前也查过一些资料。鸟类保护和经济发展确实存在一定的冲突，但我觉得大家不用太灰心。如果以后不关注这方面也没关系，但如果想继续关注，希望能在保护与发展的平衡中找到目标。比如，不能因为保护某种鸟类就让当地居民失去生计，这显然不现实。2003年，鄱阳湖地区曾因退耕还湖政策引发“人鸟争地”的激烈冲突。当时，渔民被要求将承包的鱼塘归还大湖，导致他们本就微薄的收入进一步减少。甚至有执法人员的车被掀翻的情况出现，可见当时的矛盾有多尖锐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过，也有一些成功的案例值得借鉴。比如云南云江，那里的生态保护做得很好，有灰犀鸟的栖息地。当地居民保护了这片区域，同时建了农家乐和帐篷，通过收取费用实现人与鸟共处，既促进了经济发展，又保护了鸟类。还有鄱阳湖的五星农场，原来是藕田，因为白鹤喜欢觅食，组织与当地农民协商，将这片区域保留下来，不全部清理藕田，同时吸引了很多观鸟者前来。这些例子都表明，通过发动社区力量，可以实现保护与经济发展的和谐平衡。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>研究方法|学习田野笔记</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/04/05/growth/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/04/05/growth/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;核心问题&#34;&gt;核心问题&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;去哪里？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;如何进入？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;在田野中做什么？（听、看、问、体验）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;田野笔记的作用&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;如何写田野研究论文？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;总结：做田野—写文章—周期性关系&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;去哪里&#34;&gt;去哪里？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;田野调查（fieldwork）并不等于“乡村研究”。&#xA;理论上，有人的地方都可以做田野：&#xA;农村、城市、国家层级&#xA;家庭、学校、医院、媒体机构（如编辑室）、实验室等&#xA;可以是 本文化 或 异文化，亦即跨文化边界的研究。&#xA;老师个人经验&#xA;过去二十年主要在两个地方做田野：&#xA;“独乡”&#xA;滇川藏“大三角”地区&#xA;聚焦少数民族、跨境民族研究。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;关于做田野与学术现实的矛盾学生提问&#34;&gt;关于做田野与学术现实的矛盾（学生提问）&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;民族志研究需要大量时间：&#xA;前期准备&#xA;进入田野&#xA;抽离、整理笔记&#xA;撰写论文&#xA;但现实中：&#xA;教师科研 KPI 强调量化成果&#xA;学生升学压力——例如申博需要两篇 CSSCI&#xA;造成“想扎实做田野”与“现实时间不足”的结构性矛盾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;如何进入田野&#34;&gt;如何进入田野？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;意外与常态&#34;&gt;“意外”与“常态”&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;田野中常出现意外，但也需建立一种日常性的参与。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;融入方式&#34;&gt;融入方式&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;同吃、同劳动、同住&#xA;学习当地语言&#xA;从孩子切入社群&#xA;通过日常交往建立信任关系&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;主位客位复数位&#34;&gt;主位、客位、复数位&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;主位（Emic）：像当地人一样思考、理解其价值观与世界观&#xA;客位（Etic）：外来者的分析视角&#xA;复数位：在多重位置间移动的能力&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;伦理与知情同意&#34;&gt;伦理与知情同意&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;尊重当地人的意愿&#xA;合理处理研究与生活之间的关系&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;语言的重要性&#34;&gt;语言的重要性&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;语言是进入田野、理解文化的重要方式&#xA;使用当地语言有助拉近关系，使研究更贴近实际生活世界&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;在田野中做什么&#34;&gt;在田野中做什么？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;听listening&#34;&gt;听（Listening）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;听懂与听完整&#xA;听聊天、会议中的“讲小话”、边缘声音&#xA;尤其关注“与众不同”的声音&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;看observing&#34;&gt;看（Observing）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;参与式观察&#xA;参与优先于观察&#xA;通过亲身处境获得经验性理解&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;体验experiencing&#34;&gt;体验（Experiencing）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;调动全部感官：视觉、嗅觉、味觉、触觉&#xA;获得具身性的经验&#xA;案例：电视房中的故事（反映媒介如何嵌入生活）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;问asking&#34;&gt;问（Asking）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;问自己不懂的&#xA;问日常的、具体的&#xA;问与当地生活密切相关的事&#xA;原则：先看，再问；让资料自己来找你&#xA;参考文章：《询问与提问——人类学学者和新闻记者“间”的差别》&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
