<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中文博客 on Zhenting HE</title>
    <link>http://localhost:1313/cn/posts/</link>
    <description>Recent content in 中文博客 on Zhenting HE</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 18 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/cn/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>第二次约Office Hour</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/12/18/emotion/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/12/18/emotion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;结束谈话，说明假期正式开始。&#xA;这是第二次主动约office hour，约前需要做心理建设，等待的过程需要做心理建设，进入会议室的等待时间里也需要做心理建设。&#xA;之前总在期待假期来临，但是当假期这一刻真的来临时，却发现自己的心情很平淡。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>怎么样才算是与研究的情感联结？</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/emotion/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/11/18/emotion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我今天在想的一个问题是，对我来说，这种情感联结更像是”羁绊“，而并不是只有一重的”热爱“。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不知道是什么时候开始接触女权研究的，如果一定要说某个时间点，那可能是2018年metoo运动的爆发，对我产生了很深的影响（只是当时的我并不知道）。而后，2020年鲍毓明事件发酵，我查阅了能够接触到的所有的报告、几十篇论文、上百篇新闻报道，从零开始学习软件，针对女童（儿童）保护设计了信息可视化设计图，并配套设计了周边和微信公众号。我至今都能想到看到“性侵”时，我的“呕吐感”，但我希望能够去通过自己的一些实践让更多的人从这个作品当中获得一些最基本的常识，我希望能够科普，事实上我也做到了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2021年，在我的本科导师建议下，我对台湾的一位著名男性导演执导的19部电影当中的女性形象进行了剖析，我希望以此理解荧屏中的女性形象折射出了怎样的社会现实。当然，我当时最初想直接写的是大陆的电影。&#xA;后来，2022年，在读研时，涉及到选硕士到时，我唯一发过套磁信的导师也是后来我的导师。记得我当时给导师发的我对媒介文化感兴趣，后来在主流的课题之外。从2023年的第一篇课程论文起，我”莫名“做了一系列的针对微博女权的话语、女权NGO的组织做了小型调研/研究。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;期间，很多前辈和我说我现在很年轻，劝告不要去碰“警戒线”，和我说过最好做两手准备。我知道是好意。也有过想要短暂放下做女权方向的研究，所以24年5月起，我度过了一个极度纠结和痛苦的第二季度。因为当时有一个看似更为合适和更有紧迫的题，我选择了这个题目作为我的毕业论文题目。同期，我报名了深圳的“绿色蔷薇社会工作服务中心”志愿者，这是一家专注做城中村的妇女和儿童议题的公益。很幸运也很快，我成为了一名志愿者，我可以结合我的特长，去选择合适的片子给城中村的孩子们放。当时没有意识到为什么一边放下研究，一边又做起了相关的实践，或许当时的自己其实也是为了找到一个出口。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2025年2月，我在另一个国度的政治系，我重新在谈我对性别指数报告的看法。2025年10月，国际政治系的朋友和我发了一段她的困境，我说，“可能在其他国家或者换个地方再观察中国或东亚的问题会稍微好受一些吧。就是稍微抽离出来一点。但是怎么说呢，好受是短暂的，这种痛苦一旦意识到就是终身的。”而今，某些事情似乎又在启动，我和朋友说，“还是想做女权。“&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这或许是我无法回避的生命体验，觉得有兴趣（并且确实做到）、深挖、有过放下的念头、而后尝试放下、再而拾起。那么，与其花时间在纠结上，不如直面。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>主流系统之外的女权主义行动中的战略组织实践和劳动</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/10/27/emotion/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/10/27/emotion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;自二十世纪初以来，中国本土的女权主义通常以不同的形式出现在中国重大的社会和政治变革中，并且始终是一个虽有争议但却十分重要的组成部分（Wu &amp;amp; Dong，2019）。改革开放后，中国妇女/性别研究受到自由主义女性主义的强烈影响，在本质上说是裹挟着新自由主义经济在全球化条件下的蔓延而产生和发展的（石红梅，2019）。2015年，五名年轻的女权行动派（“女权五姐妹”）因在街头组织反对性骚扰的宣传活动而被拘留，引发了包括国内与国际，线上与线下在内的抗议（Mohantly, 2016）。“女权五姐妹”事件之后，中国线下的女权主义行动几近消亡。此后，中国整体的女权运动走向了低潮，但是因为过去那些年在女权议题上的发声、在社群上的耕耘，中国的泛女权群体仍以空前的速度在不断扩大。此后的女权行动由少部分、核心的行动者发起和组织，过渡到开始出现自发的大规模女权活动，更多采用个人化、“去机构化”的策略和松散的网络，而非正式的组织（Wei, 2015; Yue, 2015；王青松，2020）。女权的话语实践和物质实践所造成的社会断裂与冲击导致了一种流行的看法，即一种未被区分的“女权主义”在当代中国正不断激增（Wu &amp;amp; Dong，2019）。所以即使青年女权行动者遭遇打压，中国的舆论环境对于性别议题的讨论还是依然活跃，甚至在扩大。在这样的新的群体和变动的政治环境之下，机遇和挑战始终在中国的女权主义者面前（王青松，2020）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然网络女权议题的讨论呈现出比较肤浅化和极端化的趋势，但是对于女权议题的关注在持续增加，这些关注始终意味着一定的潜力和国家与女性之间矛盾的激化，对于这些关注和需求的持续引导和组织也是这些核心的女权行动者努力的方向（Fraser，2013）。社会性别理论是分析解剖社会性别以及多种等级结构和权力关系的利器。只要中国男尊女卑的社会性别等级制度长期存在，这套分析方法就是有效的、就不过期（王政，2022）。这也引发了本文在“女性激愤”的整体图景中，从官方意识形态和组织轨道之外发源，对零散的、民间的微博女权影响者这一群体的日常行动行动主义活动的组织实践和劳动的关注。从史料来看，中国女权主义的行动可以分为自上而下和自下而上两种发展路径。相较于全国妇联和基于性别的非政府组织的议程，民间的女权主义往往更为边缘，一是在实体上更为边缘，更为关注具体的日常生活；二是在抽象的权力和文化的边缘，也更为切实地关注底层的能动性、主体性，展现个体对宏观的政治动员的不合作、抵抗，或者是对前者的转化、形塑（董一格，2018）。而这种边缘，也意味着这些民间的女权行动者能够更有意识地从性别和多重社会体系角度去分析社会主义的国家体制，将性别视作一种权力运作系统，把性别关系看成关键而又无所不再的微观权力关系模式（Joan Scott, 2007）。在自由民主政体的背景下，这种自主的、自发的女性赋权的声音和行动有时被称为“大众女权主义”，它们的轮廓可以通过普通女性的博客和网络辩论来摹写，而不是通过机构文件、学术思考或对小圈子里的资深活动家的访谈.（Narayanawamy, 2016；Jeong, 2020）。而在中国的具体语境中，考虑到政府对公民社会组织和街头集体行动的压制，这个角度对思考中国的情况特别有用（Wu &amp;amp; Dong，2019）。在后社会主义的背景下，对非西方社会特殊的历史和结构条件形成下的抗议修辞与实践进行分析，对于探索时代的解放政治并将其理论化至关重要（王政、陈雁，2022）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从现有研究看，除了大量研究当代数字女权主义运动或倡议的学术之外，学者们也越来越多地将注意力转向女权主义行动中的战略组织实践和劳动。因为女性的工作常常被忽视，未被探索。因此，尽管她们在数字女权主义运动中的努力可能在很大程度上是隐形的和幕后的，但仍然值得被历史化并记录在女权主义学术史册中。既有研究表明，在新自由主义背景下，女权主义者（或者“女企业家”）借助社交媒体的技术支持创造性地创造收入或通过她们的行动谋生。她们的劳动范围包括培养写作、文案编辑或设计技能、从事各种形式的手工艺、开发女权主义培训课程，到组织大型女权主义活动和节日，并通过社交媒体进行宣传（Kravets，2020）。这种“合流”的结果是否只是一个意外，还是Nancy Fraser所说的“策略上的亲近性”？换言之，女权主义并非单单只是强大敌人的受害者，而是与之同创历史的参与者。或是出于女权主义本身的内在矛盾，使得它既近似于自由个人主义（liberal individualism），又能与集体平等主义（soldiery egalitarianism）接合？与此同时，活跃在微博平台的女权影响者中仍有很大一部分拒绝和商业协作，主张摆脱消费、投资等市场逻辑的桎梏（Xue &amp;amp; Rose，2022；Hou，2023）。这两种实践模式在微博空间同时存在。同时，一些女权主义活动家/学者也和参与女权主义相关数字女权运动的以女性为目标的消费者影响者经常互相批评（Wang &amp;amp; Chang，2023）。这些数字女权空间的现象似乎与20世纪80年代第二波女权主义思潮面临的困惑有所交叠，即女权是否应支持自由市场的逻辑。然而，所面临的语境又看似大相径庭。第二波女性主义思潮是国家管控式的资本主义式微、新自由主义式的资本主义萌生的背景下出现的。而在经济体制、国家意志、社会机制、文化基因、性别结构等诸多方面都不大相同的中国，这会引发怎样的碰撞？又会呈现何种本土化特征？这些都是值得深入思考的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>全员居家办公？</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/09/02/emotion/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/09/02/emotion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;携程内部通知：9 月 1 号起居家办公无需直属领导审批，提交即视为自动通过。网友好奇，这个政策是怎样的？对员工来说算好事吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此次政策通过系统秒批机制赋予员工空间灵活性，理论上可减少通勤时间、提升深度工作机会，并降低时间-型冲突；同时，审批权的移除降低了角色冲突与心理负荷，有助于缓解紧张-型冲突。携程2024年内部实验已观测到混合办公组离职率下降32%、员工满意度显著上升，与Messersmith研究所预测的“感知控制↑→组织承诺↑→离职意愿↓”路径高度吻合。然而，两项研究亦共同指出，若组织在绩效评价与文化层面仍以“响应速度”或“即时可达”作为敬业信号，员工可能将“物理离线”转化为“心理在线”，导致隐性加班（invisible overtime）与角色边界模糊化，从而抵消空间灵活性带来的收益。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Jacukowicz等人通过对“永不离线”型数字职业的研究发现，工作-生活平衡（WLB）并非单纯取决于工作场所的物理位置，而是取决于员工对“边界控制权”（boundary control）的感知，即能否自主决定何时、以何种方式“下线”（disconnect）。当员工具备较高的边界自治时，即便工作性质要求持续在线，其负向工作-家庭溢出效应（negative work-to-home spillover）亦显著降低，工作-生活平衡满意度随之提升。携程此次取消居家办公的审批节点，实质上将制度性羞耻成本（stigma cost）与上级裁量权移除，使员工在制度层面获得了即时、无条件的边界控制权，从而有望复制并放大Jacukowicz研究所揭示的正面效应。Jacukowicz特别警示，当“可接触性压力”（availability pressure）持续存在时，员工会自我施加“永久在线”规范，进而诱错失恐惧（FoMO）与心理脱离失败。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Messersmith（2007）针对信息技术（IT）专业人员的研究则指出，该群体因工作特征（项目制、24×7 on-call、角色过载与技术辅助的随时可触达性）而处于时间-型（time-based）与紧张-型（strain-based）工作-生活冲突的高风险区。其研究强调，“感知控制”（perceived control）是缓解冲突、降低倦怠与离职倾向的关键缓冲变量。携程产研序列员工正是Messersmith所定义的高风险群体：其工作节奏受发布窗口、系统稳定性与跨时区协同需求驱动，传统“下班”概念已被“告警-响应”机制取代。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;携程“居家办公免审批”政策在理论层面精准击中了文献所强调的“边界控制权”这一核心变量，预期可进一步提升产研员工的WLB、组织承诺与留存率；但其成功实施仍需辅以边界管理规范、绩效评价重构与文化信号调整，以防止“空间灵活”演变为“时间侵蚀”，从而真正实现从“福利”到“可持续生产力”的制度跃迁。携程政策的长期成效或将将取决于以下配套机制的建立：第一，是否将结果导向（outcome-based）绩效指标取代过程可见性（visibility-based）评价；第二，是否明确“核心在线时段”与“离线免责条款”，以制度方式保障员工的心理脱离权；第三，是否保留适度的面对面互动（如每周1-2天到岗），以维系弱联系、导师指导与非正式知识流动，避免虚拟办公带来的专业孤立（professional isolation）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;Messersmith, Jake. “Managing Work‐life Conflict among Information Technology Workers.” Human Resource Management 46, no. 3 (August 20, 2007): 429–51. https://doi.org/10.1002/hrm.20172.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Mellner, Christin, Pascale Peters, Maria Johanna Dragt, and Susanna Toivanen. “Predicting Work-Life Conflict: Types and Levels of Enacted and Preferred Work-Nonwork Boundary (in)Congruence and Perceived Boundary Control.” Frontiers in Psychology 12 (November 15, 2021). https://doi.org/10.3389/fpsyg.2021.772537.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;民生证券, 混合办公风口已至，企业通信需求高企, accessed September 02, 2025, https://pdf.dfcfw.com/pdf/H3_AP202112211535818189_1.pdf.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>摄影即表达|广州街拍2.0</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/09/01/second-post/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/09/01/second-post/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-09-01,01.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年9月1日，开学日便利店前的女孩们&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-09-01,02.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年9月1日，一前一后回家吃饭的两个男孩&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-09-01,03.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年9月1日，水果摊前后的人们&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-09-01,04.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年9月1日，旅行社前看出行计划的老人家们&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-09-01,05.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年9月1日，正午单位连廊的绿光&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-09-01,06.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年8月31日，麓湖公园的晚霞&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>摄影即表达|广州街拍1.0</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/08/15/second-post/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/08/15/second-post/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-07-29.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年7月29日，社区里推垃圾桶的一位工作人员&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-07-31,01.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;骑电动车路过的一位老人家&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-07-31,02.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年7月31日，建筑工地前往不同方向走的两位老人&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-07-31,03.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年7月31日，商铺前、电动车后的女士&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-07-31,04.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年7月31日，社区里聊天的老人们&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-08-02.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年8月2日，社区里等雨停的老人&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-08-12.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年8月12日，服装厂里工作的女人&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/Guangzhou/2025-08-15.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;2025年8月15日，淘金地铁站附近扛废品的老人&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>新的尝试</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/08/05/life-experience/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/08/05/life-experience/</guid>
      <description>&lt;p&gt;虽然每天花费最长时间：窝在沙发里、坐在书桌前和躺在床上一动不动，但还是有刻意让自己接触一下线下的人。今天关掉设备后，我问律师，对方同样是专业人士，应该懂您说的这些，为什么要采取这种甚至对自己有些不利的方式。律师说有的时候并不是要一个结果，而是出于情感去做某些事情。出律所，一块的前辈说，其实很正常，如果我们自己遇到一些事情，也有可能会借力去聚焦某些东西。是这样吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于最近网络上的新闻、需要关注的事情，最大的感受就是我关注的事情、大众关注的事情、业界关注的事情和正在发生的重要事情好像并不是同一些事。更玩味的是，原来我以为应该是普遍价值观的东西，原来有那么多人并不是这样想的。走近生产端，似乎是比较快、相对全面获取某些信息的方式。长时间的“封闭”意味着严重缺乏某些视角的敏锐度，也就是很多事情对我来说都是新鲜的，这能满足我的好奇和进一步激发探索兴趣。但另一面，我需要面对的是琐碎的细节和多面的人性，我似乎有些不敢直视。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很幸运，适应能力还行，周围的人也都很好（特好的姐姐、不同工种的前辈都在传授很切实经验、也有的前辈很关注生活层面），甚至在帮忙带小朋友，但只有我自己知道，又极快地回到了那种“不排斥、能干但也就那样”的状态。有点不同的是，少了长时间的自我抓狂，多了很多即时的、面向大众的输出。但是，为什么我就是不愿意确定下来呢，或许还是更喜欢另一种对话。回答不了，我最后会走上对自己来说更有挑战的路、还是走明晃晃的轻松的路。还是多享受探索自我的过程吧。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>祠堂里的幼儿园</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/07/13/emotion/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/07/13/emotion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;看到南方周末拍的《祠堂幼儿园：73岁“大姐”园长 过半的留守儿童》，有一种我们几个当时没法做的题，以更棒的方式出现了的感触。待的时间不算长，但是片中的很多都记得很清楚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;记得当时园长说了很多，只是不能拍，给了联系方式、让我们这段时间结束之后再回去。但是我也现在才想起来这回事，可能当时记得或者有感慨，不清楚。记得四年前这个时候村里的荔枝还没太长熟，记得园长推自行车、我们四个在旁边走时一起吹的风，记得当时看的高考首日直播新闻，记得园长家做的酿苦瓜挺好吃。也记得当我想要坐在地垫上和小孩们一起玩时，有个坐着的小男孩突然起来给我搬了个凳子说，“姐姐，你坐这个，这个干净一点”，只记得当时的感受但忘了我说了什么，反正坐在地垫上和那群小孩玩了个大课间。也仅此而已了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一同想到同期，联系了N个选题，有四个可行。只要觉得可行，我们都会去看看，跨了三个省试了四个题。哪怕最后交的是一个没那么有热情的片子，但也是当时觉得还比较重要的题。最起码，我们也没挂科嘛。虽然最后还是因为各种原因让器材闲置了十来天，但更怀念的是当时的专注和勇敢。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>为什么做这篇毕业论文？</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/06/21/growth/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/06/21/growth/</guid>
      <description>&lt;p&gt;研究最初是想探讨社交媒体时代的共情现象。现在大家似乎更容易表达共情，也更容易让别人共情自己。所以我就在想，社交媒体是不是让每个人都变得更好了呢？带着这个问题，我们去查了一些理论，其中发现了“共情机器”这个概念。简单来说，它指的是一种能够唤醒和激发人们共情的技术设置。但在和导师的讨论的过程中，我们慢慢觉得哪里不太对。从我的观察和体验来看，这种共情似乎并没有真正带来社会层面的改变。比如，残障人士、女性群体、性少数群体，他们的生活真的因为社交媒体的到来而变得更好吗？我们可以看PPT上的一些数据，或者文章引言里提到的案例，答案可能并不那么乐观。于是，我开始思考一个问题：社交媒体上的共情，可能只是一种情感消费？它或许只是浮在社会变迁表面，而不像过去的情感仪式那样，能真正推动社会变革。这让我觉得，这个问题很值得研究。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《蒙娜丽莎》前的十秒钟</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/04/25/speaking-part/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/04/25/speaking-part/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近我在反复思考一个问题：“社交媒体裹挟下的美学体验”，到底意味着什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先，美术馆、博物馆是保存和展示人类作品的公共场所。那么一来要考虑的是公共性，所有人都能平等接触艺术资源（在某种程度上）。而对于大众来说（尤其是深度社交媒体用户），看展似乎变成一种”可见“的证据。我拍画、我拍画的附注、拍我和画的合影，那就是我来过、我细品名画、我与艺术亲密接触。观看行为被外化为一场为社交展示服务的表演；而“我”在这个过程中，变成了完成表演的媒介和工具。可是在这样的行为中，公众的审美意识，真的得到了提高吗？我说不上来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与此同时，艺术关乎感知与沉思，美术馆本是让人慢下来的地方。当整体的观展节奏被打卡节奏取代，比如愈发拥挤和吵闹的环境，沉思空间迅速被压缩。想要看画的人刚想站定看一眼画，工作人员已经在耳边倒数：ten, nine, eight… 仿佛不是在看画，而是在赶场。可以理解，人流量太大，博物馆的人为了管理，这样做。但是这十秒钟，是不是也证明着美术馆也在配合成为“视觉消费”的场所。诚然，并非所有人都懂画或者有意识去学习相关知识，但是懂得拍摄和传播，一就会为画作带来一定的流量。换成现实数据，就是博物馆的门票。但这种考虑，是否可以说美术馆、博物馆为了迎合公众，而压缩了少部分人的需求呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一次听工作人员倒数十秒钟，也是蛮荒谬的。但静心想想，如何平衡这两种看似矛盾的需求？我的答案是，没法平衡，除非人人真的爱艺术，人人不关心别人的看法（这并不是社交媒体带来的，只是社交媒体放大了人的欲望）。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>悬而未决的状态</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/03/05/growth/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/03/05/growth/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天点开了钱婧老师的一个视频，《只要不下牌桌，生命总要办法》。其中有一段话是这样的，“我们在此时此刻宇宙大的世界里边，真真切切地呼吸和活着。我们带着自己的漏洞百出，带着自己的脆弱渺小，带着想做点什么的心并且暂时求不得的卑微和力量，存活在组织里去交互。我们还保留着自己各种各样的特点，这是我们唯一的竞争优势，并且也是唯一存在的这样一个理由。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想到近半年来做到的所有事情，几乎都是从一个个“带着想做点什么的心并且暂时求不得的卑微和力量”的时刻里边捱过来的。换一种说法，或许可以用一种悬而未决的状态。此刻，我在等待另一个结果。它可能是我的最后一个机会，所以我很害怕点开它。说心底话，我希望有所谓的神明护佑，能护我通过。因为我在这件事情上我似乎已经花费了太长时间。可如果这次没有通过呢？我想我还是会接着尝试。我没法告诉自己不重要，没法忽视自己的失望，但我也无法阻止我想做成这件事情的愿力。近半年来才想通，如果一件事情在一定时间内没有达成，重要的是给自己多点时间，专注做事情和不断提升，而不是苛责自己的执行力。为了达成想要做的事情，总是会有法子的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>好在新年</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/01/28/emotion/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/01/28/emotion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;大概有五年没有做年度总结了，今天春节前夕突然想胡乱记点什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大概是走向平和的一年。从觉得“平常心”很酷，到今年年底似乎拥有了，有三四年的时间。我却很难说是变好了还是变坏了，但我确实变老了^_^。从“我可以理解，但是我为什么要理解”，到一笑了之。有一部分原因是我对很多事情变得更加包容，也有一部分原因是只想把时间花在了解自己和做想做的事情上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同样是开始意识到我的人生只有我一个人。没有什么大事发生，更像是一种慢慢过渡到的感觉。这也并不是说缺乏情感或者说是智识上的支持，去年一样是得到了坚定支持的一年。有的来自我无比确信会站在我身旁的人，有的来自抱着试试却给了我意想不到帮助的人，有的来自完全陌生的人。是这些人，让我真的勇于求助。希望有越来越多的机会能够相互扶持，多多见面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至于生活技能，太习惯一切让我感到便利的东西，所以去年这个时候的我，真正照顾自己的能力几乎完全没有。此前的日常，逃避开车、不会做饭、拒绝去健身房、没有单独住过酒店、以及避免一切社交场合。脱离抵触情绪去做这些事情，发现也就还好。除了掌握技能本身，尝试和学习不同的东西，最重要的可能就是体验本身，因为大部分时候我还是“懒得，不如睡觉”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于未来。去到一些新地方、重新走一些地方后，发现对我来说其实哪里都没差，但又有点不一样。比如，我关注的问题，又比如，年轻人的精神状态。很多事情摊在面前的时候，我更加清楚自己想要的生活方式是什么，以及能承受的代价是什么。也发现走进一个人并不比了解任何一种大的文化来得轻易，而如何去建立和保持一段健康的亲密关系，我似乎已经离席太久。可能是时间点的问题，也可能是状态的问题，因为没有办法区分我只是为了找到个压力疏解口，还是真的喜欢。索性冷静一段时间，再说吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;新年不收红包，没图。附上昨晚的无酒精和郁金香。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/2025-01-28%EF%BC%881%EF%BC%89.jpg&#34; width=&#34;360&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;喜欢的餐厅，喜欢的无酒精&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/images/2025-01-28%EF%BC%882%EF%BC%89.jpg&#34; width=&#34;360&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;时令郁金香&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>研究方法笔记|批判性话语分析</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/01/15/cda/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/01/15/cda/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;批判性话语分析学习体会&#34;&gt;批判性话语分析学习体会&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么什么是批判性话语分析？首先，这是一个总括术语。因此，它基本上是指在解释性社会科学或解释性政治学的一般框架中理解的特定研究方法。但社会科学会更准确。但我所说的解释性并不意味着基本任务不是，例如，收集皮刺数据并对皮刺数据进行分类，这在数学指导的社会科学中完全可以完成。在这里，我更感兴趣的是解释经验数据。因此，例如我们不需要大规模收集数据，比如采访一百个人或者调查数千人来理解社会现实。相反，我们坚持聚焦于更加有限的案例，甚至是具体的分析材料，以一种更具解释性的方式来理解社会现实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人们通常是如何对他们的经历进行意义建构的，又是如何对世界上发生的事情进行意义建构的。但有一点非常重要，那就是批判性话语分析依赖于一种特定的社会科学方法论，这种方法论承认他们的社会现实，即现实本身，是或被建构的。 这意味着，对于某些人或许多从事批判性话语分析或类似的解释性社会科学的人来说，他们的论点是，社会现实并不是独立于我们而存在的，而是我们创造了社会实践和现实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而，对我们来说更相关的是，更激进的观点认为现实完全是通过语言构建的，而更温和的观点则认为语言是社会现实的一个重要但不排斥的方面。换句话说，一些观点认为，例如，如果我们不认识到社会问题，社会错误就不存在。激进的人会说，社会现实，一个社会问题，只有在我们认识到它的时候才存在。然而，有更温和的方法，它们更理解的不是某种现实是否独立于我们存在的问题，而是它是如何有问题的，这对真正的社会错误意味着什么？我的意思是，他们不否认独立于我们之外存在社会错误。所以这并不意味着社会错误存在。只有当你认识到它，社会错误才存在。但影响是什么？我们如何从社会错误本身来理解这种社会错误？这种差异至关重要，因为这种差异已经将我们带到了某种形式的分析。换句话说，一些激进的方法，如社会解释社会科学，使用批判性话语分析专业，优先考虑问题化的过程。那么说了什么，怎么说？那么我们应该说社会错误是社会错误吗？那么我们该怎么说呢？我们到底该怎么说呢？但是那些温和的焦点，更温和的焦点，我也更愿意与之合作，他们试图理解这种问题化，这种对现实的描述如何与现实本身相关。那么为什么要以这种方式构建社会现实呢？这种框架是如何成为可能和必要的？这种理解方式真的有必要吗？这种框架在多大程度上与社会问题本身有关？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;焦点从话语本身转移到将话语置于更广泛的社会现实中。这对我们来说确实非常重要。因此，我将在其他几张幻灯片中介绍的方法大多与这种温和的建设性观点相一致，这种观点认为，只有当话语以某种方式与社会现实相关联时，它们才有意义。社会现实独立于我们或对它的认知而存在，不同于激进的观点，后者声称如果我们不认识它，就没有外部世界。由于已经有大量关于批判性话语分析的文献，有时可能会令人困惑，因为它是一个总称，正如我告诉你的那样，它已经包括了非常不同的观点。我主要依赖于Norman Fairclough在2015年为他的书《语言与力量》第三版撰写的特定引言章节或引言序言。这是一本古老的书，但它仍然被认为是世界各地批判性话语分析的绝佳入门文本。Norman Fairclough本人随着时间的推移改变了一些立场，而在过去的40,50年里几乎如此。现在他的注意力更加减弱了一点。然而，我认为诺曼·费库发布的批判性话语分析基础知识足以让我们所有人理解批判性话语分析。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;激进和温和的社会建构主义观点之间的区别？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先，什么是话语？如果遵循温和的观点，话语，它的语言在其关系中讲述了社会过程中的其他元素，这意味着话语，它的语言与权力、物质实践、制度、仪式、信仰、失败和欲望有关。但话语不仅仅是语言，通常它被理解为，因为争论，嗯，你会理解的，是我们不仅通过语言创造意义，还通过各种其他交流工具，如视觉图像。因此，这些图像本身有时会建立一种话语。因此，它们不仅伴随着文本，还带给我们理解社会现实的新方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;文本、书面材料本身通常不足以进行分析。但是为了在这门课上的实用性，我们不会把整个世界理解为对称的。因此，我们将是不切实际的术语，从书面材料中选择我们的探究对象。当然，您可以选择使用图像。那完全没问题。但是对于我们目前的目的来说，它们是次要的，我会说，因此我们的探究对象将是特定的文本，比如报纸文章。但这就是起点。所以在批判性讨论分析中，我们关注的是迄今为止的文本，并渴望你的探究对象研究。但是，对于客观的批评，我们需要理解更大的话语主体，比如媒体支持、采访、政策文件。所以我的意思是，我们不能只关注几条短信，而去寻找其他短信。如果你出于实际原因选择的文本已经告诉了你想要分析的话语很多。在这个意义上，你不必去寻找其他的探究对象。但是如果演讲，例如，你希望你关注的是一个证书演讲，太短而无法理解这个话语，你可能需要其他文本，这些文本要么是由你所坚持的演员制作的框架，要么是一般焦点，或者你甚至可以去看看与总统有关的政党或总统演讲在其他情境下制作的文本，这些文本可能不是直接针对主题的，但可以帮助使主题更丰富，以便你进行分析。这并不是无关紧要的，也不是与演讲无关的，但总的来说，比如，我们试图用这种方法撰写一篇学位论文，应该专注于这个话语顺序，而不是一个单一的文本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当我们选择一个话语时，我们可以更加实际。我们可以专注于激进的探究项目，等等。但是我们应该从批判中理解什么，我们批判的基础是什么，应该是最重要的部分，也是我认为对我的想法来说最困难的部分，一个对现有社会现实的批评者。所以这非常重要。我们不分析或仅仅批评这个话语本身。例如，当你读到它使用了政治上不可接受的语言时，我们不会停留在那里。我们不会说，好吧，如果这完全不正确，我们试图用话语作为一个切入点来批判更广泛的社会现实。这是非常基本的东西。因此，通常的问题是，在批判性话语分析中，我与自己一致的是，为什么话语是这样的？因此，你当然可以，而且你应该在某种程度上关注XXX中的虚假声明、操纵甚至其他形式的批评或评论，引用我在XXX领域的受众中使用这个，因为当你阅读例如互联网上的报纸文章时，你会遇到一些读者对这些材料的反应。读者已经批评了他们。那么，你的批评与那些被称为普通观众批评的已经存在的批评有什么区别呢？这是重要的事情，你如何系统化你的批评，如何使它合法、合理和不同，并从起源和批评中论证它有一个正确的方向。&#xA;​&#xA;你必须能够解释这个问题：为什么话语是这样的？因为其他形式的批评已经无处不在了。每当你听到自己周围的话语时，你总是带着批评的视角。人们开始讨论男人如何操控、如何运用修辞。尽管我并不完全理解其中的原因，但你的目的是，我必须告诉它并加以强调，才能够回答这个问题并对其进行解释。那么，为什么会有这样的讨论呢？&#xA;首先，这个问题很重要，我们必须解释它。但是我们考虑到这个问题进行了解释，因为这些课程是因果有效的。这个动词的意思是因果关系有效。换句话说，这些课程既创造了新的现实，也塑造了我们与其他现实、其他社会元素联系的方式。比如，阴谋，街头、袖子和其他一切，这些不仅仅是话语。它们都在生活中引起了某种存在和行为方式的使用。但这些要素本身只是依赖于某些权力关系。因此，某些权力关系创造了特定的话语。这些要素创造了特定的社会实践。因此，问题是为什么要试图理解话语的来源。所以，使它成为可能的东西和可能存在。社会问题在多大程度上导致了话语蒸汽机，这对我们真正的话语有必要吗？这个回归现实的话语是什么，它是如何介入现实的？这对我们有什么影响？这非常重要。但关于系统批判的问题，我不会在这里详细说明，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是，关于这种系统的批判，它涉及两个不同的层面。​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先，你必须解释你的发现，对吧？从今天的讨论开始。你的切入点是话语。首先，你必须问一些问题。所以你如何有一个程序来解释。这些问题基本上应该是试图理解这种话语如何重新概念化社会现实。​我这里没有提供具体的问题清单。我没有提供你要遵循的具体程序。你可以在这里更放松。而且因为这些程序通常太严重了，当它们被过度认真对待时，这也是有问题的。但是你应该在这个意义上开发自己的程序，你应该开发一组你需要问的问题来评估论点。​&#xA;例如，这些论点如何描绘社会现实或问题，如何将社会问题问题化等。我会回到这些问题和一些例子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或者在第二个层次，你必须解释，比如为什么这是有问题的。社会现实正在以这种方式给黑暗的话语带来问题。​在这里，基本任务，当然也是最大的问题，是制定社会理论和分析。因此，如果没有更广泛的分析，而只是展示你的理论，你将无法通过这些要素以这种方式解释这一点。比如试图理解社会理论，将社会理论放置在如何理解家庭政治、家庭混乱方面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，不同类型的系统元素，包括话语和非话语元素如何相互关联，部分取决于我们组织、机构和社会中的比率，这有助于我们理解实践。我们将无法完成所有这些和其中的实践，这些实践是在许多场合和许多事件中制定的。所以这里的解释意味着话语如何与其他问题相关。基本上，话语与其他非话语元素的关系，这种必要性不应仅从功能角度来理解。所以我的意思是，它甚至可能不是功能。有时候可能会功能失调，对吧？我们不知道。我们不直接分析影响，因为我们不做过滤。但当然，你会在这里更有创意，对吧？这种话语对社会秩序的复制或变化可能有什么潜在影响？因此，在多大程度上，这种话语对于权力关系的目的是必要的，以及在性别秩序中的延续、复制、改变。这是批判性话语分析的一个基本问题，它并不总是那么简单易懂。通常我们倾向于保持猜测，推测分析，当然，有些话语分析是另一种方式，他们从内部批判开始分析，以理解权力关系。例如，他们还试图展示象征性实践之间的差异或所宣扬的价值观与实施之间的矛盾。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>健康，幸运</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/01/01/happy-new-year/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/01/01/happy-new-year/</guid>
      <description>&lt;p&gt;如果因为外界的赋予，而让某些日子变得格外重要、期待，其它的寻常日子是否会难过。我想我应当用力活好每一天，也祝所有我爱的和爱我的人每一天都平常幸福。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>研究方法笔记|主题分析</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/12/18/cda/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/12/18/cda/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;简介&#34;&gt;简介&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;主题分析（Thematic Analysis, TA）是一种灵活、系统的质性分析方法，用于识别、分析和报告文本中的模式（主题）。本文结合 Braun &amp;amp; Clarke (2006/2012) 和 Clarke &amp;amp; Braun (2017) 的理论基础，梳理主题分析法的运用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;操作流程概览&#34;&gt;操作流程概览&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;原始数据 📝&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;数据类型：社交媒体文本/评论&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;示例：&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;“这个新建的城市广场雕塑很现代，但我觉得缺少文化气息。”&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;熟悉数据 🔍&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;反复阅读文本，形成整体印象&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;做初步笔记，标记关键词&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;示例关键词：现代、缺少文化气息&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;生成初始编码 🏷️&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;为文本片段贴标签&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;示例编码：&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;“现代感强”&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;“文化气息不足”&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;搜索主题 🔗&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;将相关编码聚合成潜在主题&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;示例主题：&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;“公共艺术美学评价”&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;审查主题 ✅&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;检查主题是否覆盖所有编码&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;必要时调整、拆分或合并&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;示例调整：&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;将“现代感强”“文化气息不足”都纳入“公共艺术美学评价”&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;定义和命名主题 ✏️&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;给主题写明确定义并命名&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;示例：&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;名称：公共艺术美学评价&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;定义：公众对城市公共艺术作品（如雕塑、装置、建筑等）的美学特征和文化内涵的评价与意见&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;报告撰写 📄&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;用主题组织分析内容&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;提供原文引用支撑&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;示例引用：&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;“这个新建的城市广场雕塑很现代，但我觉得缺少文化气息。” → 支撑“公共艺术美学评价”主题&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;操作细节与实用技巧&#34;&gt;操作细节与实用技巧&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;table&gt;&#xA;  &lt;thead&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;th&gt;步骤&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th&gt;操作要点&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th&gt;实用技巧&lt;/th&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;  &lt;/thead&gt;&#xA;  &lt;tbody&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;熟悉数据&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;多次阅读社交媒体评论，形成整体印象&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;标记情绪词、审美评价点（现代感、文化感、设计感等）&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;生成初始编码&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;为每段数据贴简短标签&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;如“现代感强”“色彩冲击”“文化内涵不足”等&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;搜索主题&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;聚合相似编码形成潜在主题&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;用表格或思维导图可视化主题关系&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;审查主题&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;检查主题覆盖数据，调整结构&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;请同伴或导师复核，提高可靠性&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;定义和命名主题&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;写清晰定义，命名精准&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;主题名称要直接反映公众审美关注点&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;报告撰写&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;用主题组织内容，提供引用&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;每个主题配代表性原文片段，增强说服力&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;  &lt;/tbody&gt;&#xA;&lt;/table&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;示例完整分析流程&#34;&gt;示例完整分析流程&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;原始数据片段微博或论坛评论&#34;&gt;原始数据片段（微博或论坛评论）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  - “这座新建桥梁设计很前卫，但我觉得有点冷漠，缺少城市特色。”  &#xA;  - “广场雕塑色彩鲜艳，但和周围环境不协调。”  &#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;分析步骤示例&#34;&gt;分析步骤示例&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;熟悉数据&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;标注关键词：前卫、冷漠、缺少城市特色、色彩鲜艳、不协调&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;生成初始编码&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;编码示例：现代感强、情感冷漠、文化感不足、色彩突出、环境不协调&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;搜索主题&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;将相关编码归类为潜在主题：“公共艺术美学评价”&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;审查主题&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;检查主题是否覆盖所有编码，必要时调整或拆分&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;定义和命名主题&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;主题名称：公共艺术美学评价&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;定义：公众对城市公共艺术作品的美学特征、情感表达和文化内涵的评价&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;报告撰写&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;引用原文支持主题&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;分析公众审美偏好及数字媒体文化中的互动表达&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;小结与应用建议&#34;&gt;小结与应用建议&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;理论基础：Braun &amp;amp; Clarke (2006/2012)提供方法框架，Clarke &amp;amp; Braun (2017)强调理论立场和透明化&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;操作性：流程图和示例帮助研究者系统生成主题&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;适用范围：审美研究、城市公共艺术、建筑美学、视觉文化等数字媒体文本分析&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;实践建议：&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;从少量文本练习编码，再扩展到大数据集&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;使用工具（Excel、Notion、Nvivo）记录编码&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;主题名称精准，直接反映公众审美关注点&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;多次迭代，保持数据与主题的紧密联系&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;参考文献&#34;&gt;参考文献&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Braun, V., &amp;amp; Clarke, V. (2006). Using thematic analysis in psychology. Qualitative research in psychology, 3(2), 77-101.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Braun, V., &amp;amp; Clarke, V. (2021). Thematic analysis: A practical guide.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>简单点</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/11/26/emotion/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/11/26/emotion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;目前对所有事情的态度：&#xA;如果不是我，那应该是谁？&#xA;如果不是现在，那应该是什么时候？&#xA;共勉。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>学生时期参与过的新闻稿件</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/09/24/second-post/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/09/24/second-post/</guid>
      <description>&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#39;https://mp.weixin.qq.com/s/RcwdUY1jzKHvIVCw0XCEjQ&#39; target=&#34;_blank&#34;&gt;流浪汉｜今夜的月亮，好像也与我无关&lt;/a &gt; \&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;八月节，总是和明月、家人、团圆这几个词关联在一起，被云锦包围住的圆月之下，只见万家灯火，璀璨辉煌。&#xA;城市里总有人形单影只，流浪在各个阑珊的角落。于他们而言，中秋节也不过寻常的一天，没有亲人，没有朋友，他们考虑的不是回家，不是团聚，而是一如往常的生存问题。&#xA;张国荣饰演的阿飞说：“这个世界有种鸟是没有脚的，它只可以一直飞啊飞，飞到累的时候就在风里睡觉，这种鸟一生这可以落地一次，那就是它死的时候。”&#xA;阿飞的一生，就是如这种鸟一样，或许从某种角度来说，流浪汉亦如此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#39;https://mp.weixin.qq.com/s/vBqet_Tuj9GwNMFKrqMnUw&#39; target=&#34;_blank&#34;&gt;中秋特辑｜异乡的第一口月饼，带一点家的味道&lt;/a &gt; \&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;无论是近在三十公里之内的南昌，还是远在三千公里之外的吐鲁番。人对家的思念与牵挂总是在离开之后才渐渐浮上心头。在家中度过的中秋，是家人相聚的一餐饭，是吃剩下的小半块月饼，又或者只是简简单单的一句唠叨。&#xA;来到大学之后的第一个中秋，送来月饼的不再是父母，而是学校；陪伴自己的也不再是家人，而是相识未久的新同学。今夜月明人尽望，不知秋思落谁家？新生入学将满一月，CBR传播人带你一起走进他们异乡中秋节的思绪里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#39;https://mp.weixin.qq.com/s/rfcj6Lh_ERDXRF5193M8kw&#39; target=&#34;_blank&#34;&gt;回忆|师大足球风云四十载&lt;/a &gt; \&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;无论是近在三十公里之内的南昌，还是远在三千公里之外的吐鲁番。人对家的思念与牵挂总是在离开之后才渐渐浮上心头。在家中度过的中秋，是家人相聚的一餐饭，是吃剩下的小半块月饼，又或者只是简简单单的一句唠叨。&#xA;来到大学之后的第一个中秋，送来月饼的不再是父母，而是学校；陪伴自己的也不再是家人，而是相识未久的新同学。今夜月明人尽望，不知秋思落谁家？新生入学将满一月，CBR传播人带你一起走进他们异乡中秋节的思绪里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#39;https://mp.weixin.qq.com/s/F2jmqS7svBfeVhK11R41UQ&#39; target=&#34;_blank&#34;&gt;回忆｜军乐团：请回答，二零零零&lt;/a &gt;\&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;无论是近在三十公里之内的南昌，还是远在三千公里之外的吐鲁番。人对家的思念与牵挂总是在离开之后才渐渐浮上心头。在家中度过的中秋，是家人相聚的一餐饭，是吃剩下的小半块月饼，又或者只是简简单单的一句唠叨。&#xA;来到大学之后的第一个中秋，送来月饼的不再是父母，而是学校；陪伴自己的也不再是家人，而是相识未久的新同学。今夜月明人尽望，不知秋思落谁家？新生入学将满一月，CBR传播人带你一起走进他们异乡中秋节的思绪里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;5&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#39;https://mp.weixin.qq.com/s/0mID_zLHri0OaZlxrXQ06A&#39; target=&#34;_blank&#34;&gt;CBR面孔 | 学生京剧团：热爱国粹的年轻人&lt;/a &gt;\&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;江西师大学生京剧团的前身是江西师大京剧学社。学社由师大的京剧票友组成，他们中大多数是退休教师。瑶湖校区建成后，学社在新校区成立分社，招收热爱京剧的同学，学生京剧团由此诞生。&#xA;如今，京剧早已不是潮流，但在师大学生京剧团，还有一些年轻人热爱着国粹，把京剧的传承当作自己的责任。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>志愿者经历|鄱阳湖观鸟营结营</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/07/05/growth/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/07/05/growth/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【注：下文为队长芒萁在2019年1月6日在鄱阳湖观鸟营结营时的分享。】&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就刚才小草说在路上看到鸟的话题，我今天来的时候也看到了一只乌鸦。在吴城这边，秃鼻乌鸦比较常见，所以我也不确定具体是哪种鸟。所以，回去的时候带上望远镜应该就能看得更清楚。我带了很多营期，发现几乎每个营期结束时，每个人都会说一句：“我好菜啊，我观鸟好菜啊。”但我觉得大家真的不用这样认为，因为我们每个人都是这样一步步走过来的。想想看，从你开始观鸟到现在才过去了多少时间？我敢说，从我开始观鸟到现在已经四五年了，我都不敢说自己很厉害，甚至觉得自己还有很多不足。所以，我想告诉大家，真的不用因此灰心丧气，这其实是一个不断修炼的过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果你真的喜欢观鸟，就慢慢融入这个圈子，有事没事多跑几个地方，多出去看看。如果家庭条件允许，或者可以通过兼职积累一点资金，就去远一点的地方观鸟。如果经济实力有限，就可以在南昌周边跑一跑，比如学校、艾溪湖、农大、象湖等，南昌有很多适合观鸟的地点。关于采访，你们也没必要太过苛求自己。你们大部分人应该还在大一，第一，你们不是专门学习社科方向的专业人士；就算是相关专业的学生，你们也才刚开始学习而已。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接下来，我想分享一下这几年我看到的关于鸟类保护和经济发展之间的一些情况。实际上，这两者的关系真的很矛盾。比如鄱阳湖这边的捕鸟现象很普遍。我自己查过一些资料，实地走访过，有时还以买主的身份暗访，了解一些情况。有一次，我带亲子团去南京时，在饭馆里吃饭，老板问我们要不要野鸭，说上一桌也点了这个。我们就顺便问了鸭子的来历，他还带我们去看了装鸭子的笼子，告诉我们怎么捕的。他说这些鸭子是专门有人捕捉，然后卖给饭馆的，也专门有人消费。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;怎么说呢，这其实是一条非常严密的商业链条。而且，这种情况不仅仅存在于鄱阳湖，全国很多地方都有。我最初了解这种现象是在参加鸟营的时候，当时我也才大一。那之前，我查到一篇文章《千年鸟道上的大屠杀》，讲的是江西和湖南交界处的捕鸟情况。看了那篇纪实文章和相关报道后，真的是很气愤。这几年类似的报道很多，我也在天津待过一段时间，听说过那边的一些事情。还有关于死鸟的事，我这几年看到不少。这位女生提到的死鸟，我猜很多可能是被毒杀的，当然也可能是意外中毒，具体情况不好确认。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还参加过一次青海的鸟类调查。那里有个地方没有经过环评就架设了高压电线，而当地猛禽较多，主要是猎隼和大鵟，它们喜欢停在高处方便寻找食物。但因为电线是高压的，它们一停上去就被电死。天气好的时候还好些，阴雨天空气通透性差，更容易导电。调查期间，我看到很多死鸟，全是猛禽。值得一提的是，中国所有的猛禽都属于国家二级保护动物及以上级别，它们在生态系统中的地位很高，非常重要。看得多了，真的会有些麻木。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果大家感兴趣，可以关注那些在一线从事保护工作的人员，不仅仅是林业局的工作人员，还有很多志愿者。不过，一些志愿团队的处境也并不乐观，有时还会面临当地居民的报复，甚至政府内部的问题。关于鄱阳湖的情况，我之前也查过一些资料。鸟类保护和经济发展确实存在一定的冲突，但我觉得大家不用太灰心。如果以后不关注这方面也没关系，但如果想继续关注，希望能在保护与发展的平衡中找到目标。比如，不能因为保护某种鸟类就让当地居民失去生计，这显然不现实。2003年，鄱阳湖地区曾因退耕还湖政策引发“人鸟争地”的激烈冲突。当时，渔民被要求将承包的鱼塘归还大湖，导致他们本就微薄的收入进一步减少。甚至有执法人员的车被掀翻的情况出现，可见当时的矛盾有多尖锐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过，也有一些成功的案例值得借鉴。比如云南云江，那里的生态保护做得很好，有灰犀鸟的栖息地。当地居民保护了这片区域，同时建了农家乐和帐篷，通过收取费用实现人与鸟共处，既促进了经济发展，又保护了鸟类。还有鄱阳湖的五星农场，原来是藕田，因为白鹤喜欢觅食，组织与当地农民协商，将这片区域保留下来，不全部清理藕田，同时吸引了很多观鸟者前来。这些例子都表明，通过发动社区力量，可以实现保护与经济发展的和谐平衡。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>师姐盲审通过了</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/05/07/emotion/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/05/07/emotion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;假期返校回实验室，师姐说盲审通过了。一轮2位良好，1位打了50分（且评论完全和文章不相关）；二次加送，1位优秀，1位良好。但即使后续二轮通过了，还是很伤心，觉得自己很用心的东西没有完全没有人看，害怕以后毕业也是这样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我：那你通过了呀，这不是最重要的嘛，上几周不是还担心有再遇到上回那种疯癫人的风险嘛，反正还是往前走了的嘛。再说，不是还有25%的优秀率嘛。如果那个给优秀的人真的看了，但没给出具体的评议，说明ta虽然不太清楚你的研究但还是相信你的研究潜质呀；如果ta也真的没看，那说明还是有很大一部分人在糊弄啊。所以说不管ta有没有细看，你怎么说也是赚大发了的，最起码能以更加放松的心情入职。以后工作了，外部掌握话语权的人可能还远没有25%，四舍五入，你已经有非常好的入职素养了！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是只比本人大五岁的人：要是我有女儿，像你这样也蛮好的，可惜我不会生孩子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;希望我对待自己的事情也能有这样的心态！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>师姐盲审通过了</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/05/07/emotion/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/05/07/emotion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;假期返校回实验室，师姐说盲审通过了。一轮2位良好，1位打了50分（且评论完全和文章不相关）；二次加送，1位优秀，1位良好。但即使后续二轮通过了，还是很伤心，觉得自己很用心的东西没有完全没有人看，害怕以后毕业也是这样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我：那你通过了呀，这不是最重要的嘛，上几周不是还担心有再遇到上回那种疯癫人的风险嘛，反正还是往前走了的嘛。再说，不是还有25%的优秀率嘛。如果那个给优秀的人真的看了，但没给出具体的评议，说明ta虽然不太清楚你的研究但还是相信你的研究潜质呀；如果ta也真的没看，那说明还是有很大一部分人在糊弄啊。所以说不管ta有没有细看，你怎么说也是赚大发了的，最起码能以更加放松的心情入职。以后工作了，外部掌握话语权的人可能还远没有25%，四舍五入，你已经有非常好的入职素养了！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是只比本人大五岁的人：要是我有女儿，像你这样也蛮好的，可惜我不会生孩子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;希望我对待自己的事情也能有这样的心态！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>研究方法|学习田野笔记</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/04/05/growth/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/04/05/growth/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;核心问题&#34;&gt;核心问题&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;去哪里？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;如何进入？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;在田野中做什么？（听、看、问、体验）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;田野笔记的作用&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;如何写田野研究论文？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;总结：做田野—写文章—周期性关系&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;去哪里&#34;&gt;去哪里？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;田野调查（fieldwork）并不等于“乡村研究”。&#xA;理论上，有人的地方都可以做田野：&#xA;农村、城市、国家层级&#xA;家庭、学校、医院、媒体机构（如编辑室）、实验室等&#xA;可以是 本文化 或 异文化，亦即跨文化边界的研究。&#xA;老师个人经验&#xA;过去二十年主要在两个地方做田野：&#xA;“独乡”&#xA;滇川藏“大三角”地区&#xA;聚焦少数民族、跨境民族研究。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;关于做田野与学术现实的矛盾学生提问&#34;&gt;关于做田野与学术现实的矛盾（学生提问）&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;民族志研究需要大量时间：&#xA;前期准备&#xA;进入田野&#xA;抽离、整理笔记&#xA;撰写论文&#xA;但现实中：&#xA;教师科研 KPI 强调量化成果&#xA;学生升学压力——例如申博需要两篇 CSSCI&#xA;造成“想扎实做田野”与“现实时间不足”的结构性矛盾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;如何进入田野&#34;&gt;如何进入田野？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;意外与常态&#34;&gt;“意外”与“常态”&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;田野中常出现意外，但也需建立一种日常性的参与。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;融入方式&#34;&gt;融入方式&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;同吃、同劳动、同住&#xA;学习当地语言&#xA;从孩子切入社群&#xA;通过日常交往建立信任关系&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;主位客位复数位&#34;&gt;主位、客位、复数位&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;主位（Emic）：像当地人一样思考、理解其价值观与世界观&#xA;客位（Etic）：外来者的分析视角&#xA;复数位：在多重位置间移动的能力&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;伦理与知情同意&#34;&gt;伦理与知情同意&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;尊重当地人的意愿&#xA;合理处理研究与生活之间的关系&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;语言的重要性&#34;&gt;语言的重要性&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;语言是进入田野、理解文化的重要方式&#xA;使用当地语言有助拉近关系，使研究更贴近实际生活世界&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;在田野中做什么&#34;&gt;在田野中做什么？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;听listening&#34;&gt;听（Listening）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;听懂与听完整&#xA;听聊天、会议中的“讲小话”、边缘声音&#xA;尤其关注“与众不同”的声音&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;看observing&#34;&gt;看（Observing）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;参与式观察&#xA;参与优先于观察&#xA;通过亲身处境获得经验性理解&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;体验experiencing&#34;&gt;体验（Experiencing）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;调动全部感官：视觉、嗅觉、味觉、触觉&#xA;获得具身性的经验&#xA;案例：电视房中的故事（反映媒介如何嵌入生活）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;问asking&#34;&gt;问（Asking）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;问自己不懂的&#xA;问日常的、具体的&#xA;问与当地生活密切相关的事&#xA;原则：先看，再问；让资料自己来找你&#xA;参考文章：《询问与提问——人类学学者和新闻记者“间”的差别》&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>再坚定一些</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/03/07/emotion/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/03/07/emotion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;想买《离开学术界：实验指南》几个月了，害怕血淋淋但又忍不住好奇。昨天中午刚好收到，傍晚和晚上闲着没事翻完了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好像一直以来，都特别喜欢找人问出口。但其实自己心里早就有答案，却还总要装模作样地列模型劝服自己三思，总是想找不同的人反复验证自己的选择没有错。好像一定要有一些人肯定，自己才有勇气往前走。但我好像突然忘了，自己才应该是人生旅程的掌舵者，并且寻找本身其实从来不是能用“对/错&amp;amp;成/败”轻易划分的。况且我又有什么好失去的呢？不管怎么走，我都只会获得更加深厚的生命体验。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那天找老师聊的时候，我说大四的时候写毕业论文特别想读来着，但是这一年多来我好像反倒没有那么强烈的想法。老师说那你觉得为什么呢。我记得当时我的回答是我看到了某位前辈的状态很不好，我觉得继续读的不确定性太大了，太害怕了blahblah。但其实还不算是最根本的原因吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本科四年级的时候，那似乎是一个已经被高歌送进历史的时期，做毕设是唯一能让我感到发自内心的快乐且有意义感的事情，每天起床想着能够继续推进一步就特别开心。现在来看，那似乎是基于一种本能，而一年后的犹豫则更多是来自现实环境观望。来到硕士阶段，当某些任课老师、熟识的学姐学长、朋友期望我去读个博士学位的时候，我反倒摇摆了。我能有犹豫的资格，最当也是基础，得感谢父母从未让我吃什么经济压力的苦，并且完全放心我任意成长。从职业的发展和道路来看，如果我读的话，毫无疑问，是想要进高校并且走学术道路；如果不走学术道路，那我其实在硕士毕业的时候也可以进入赛道。而后者，我显然没什么意愿，要不然也不会基本从不花时间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;抛开很多外在因素不谈，诚实面对自己，想继续读的最核心的诉求是训练自己的洞察力和提升自己的思维。不断追问，读博是否能够带给我这一真正想要的东西。核心点在于，我会认为现在的学术氛围看来更像是套八股，用西方的概念把原本很简单的事情换一种更加高级的、普通人听不懂的说法，绕来绕去，包装成一篇看似高大上的文章出来。我会觉得很多研究都是在解构以前的东西，而不是去思考和提出一些新的东西。但其实，就算知道这不是一个好环境，我还是很想跳进去，想着这其实不是哪一个体独自面临的境况。我只是需要不那么飘飘然，应该认识到读博，应该只是一种路径，是将意愿和价值观结合的一种工作模式，而不是目的或者人生理想。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;希望自己更坚定一下吧！然后继续铺路吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/videos/%E6%9D%A5%E8%87%AA%E3%80%8A%E7%A6%BB%E5%BC%80%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%95%8C%E3%80%8B.jpg&#34; width=&#34;720&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;&#xA;      &lt;h4&gt;来自《离开学术界》&lt;/h4&gt;&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>视觉分析</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2023/06/14/emotion/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2023/06/14/emotion/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;susan-sontag-视角下的乌克兰战争新闻摄影&#34;&gt;Susan Sontag 视角下的乌克兰战争新闻摄影&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;case-study-ap-photo-team-and-the-ethics-of-seeing-war&#34;&gt;Case Study: AP Photo Team and the Ethics of Seeing War&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;一理论背景susan-sontag-如何理解战争影像&#34;&gt;一、理论背景：Susan Sontag 如何理解战争影像&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;在《Regarding the Pain of Others》（《旁观他人之痛苦》）中，Susan Sontag 对战争摄影提出了持续而深刻的质疑。她的核心观点包括：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;影像并不会天然地产生反战或道德效果&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;对苦难的反复观看可能导致情感麻木与视觉疲劳&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;摄影既能揭示现实，也可能将痛苦转化为可消费的景观&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;战争影像的伦理不只关乎“是否可以拍”，更关乎“如何被观看、被使用”&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sontag 并非否定战争摄影的意义，而是要求观者对观看本身保持警惕与反思。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;二案例引入为什么选择美联社乌克兰战争摄影&#34;&gt;二、案例引入：为什么选择美联社乌克兰战争摄影&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;美联社摄影团队关于乌克兰战争的系列作品，获得突发新闻摄影奖。该系列拍摄于战争爆发初期，记录了：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;马里乌波尔在新闻机构撤离前后的毁坏&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;民用基础设施遭袭后的平民处境&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;逃离中的普通人及其展现出的韧性&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;在全球战争影像高度饱和、真实性不断被质疑的当下，这组作品为重新思考 Sontag 的问题提供了理想案例：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;在“观看他人之痛苦”注定存在伦理风险的前提下，这组影像如何仍然成立？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;三画面分析孕妇担架与生命悬置&#34;&gt;三、画面分析：孕妇担架与生命悬置&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;从画面来看，摄影记者将镜头对准&lt;strong&gt;躺在红色担架上的受伤孕妇&lt;/strong&gt;，使人物成为画面的绝对中心。视觉元素的特征包括：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;红色担架&lt;/strong&gt;：指向血液与危险，同时在灰褐色废墟中形成强烈对比，使观者无法移开视线&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;背景环境&lt;/strong&gt;：硝烟、枯树、残垣断壁，构建一个高度去人性化的战争空间，交代战地语境并强化战争对日常秩序的破坏&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;影像内部关系&lt;/strong&gt;：救援团队（象征“生”的行动者）与孕妇（生命悬置于生死之间）形成紧张对抗，呈现生命与战争结构的冲突&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;在极端破败环境中，“新的生命即将诞生”的事实构成强烈叙事张力。孕育原本象征希望与延续，但在战争语境下被颠覆：新生儿出生时已死亡，母亲随后离世，使“出生”这一未来指向的时刻变为终点。这种“束缚 / 解脱”的双重性，并非摄影师主动制造，而是战争对生命施加的伦理悖论。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对应 Sontag 理论&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;影像将观者置于无法回避的道德位置，直面苦难&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;这种悬置状态挑战“观看即消费”的惯性&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;通过具体身体与日常空间的呈现，实现对战争真实影响的理解，而不仅仅是震撼&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;四对应分析一反对震撼逻辑如何对抗视觉麻木&#34;&gt;四、对应分析一：反对“震撼逻辑”——如何对抗视觉麻木&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;sontag-的观点&#34;&gt;Sontag 的观点&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;“The shock of photographs wears off.”&lt;br&gt;&#xA;——Susan Sontag&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sontag 指出，单纯依靠震撼的影像并不能持续激发理解或行动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;案例分析&#34;&gt;案例分析&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;美联社的影像并未追求极端血腥或戏剧化的“决定性瞬间”，而是反复呈现：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;受伤但仍存活的身体&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;被中断的日常生活&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;撤离、等待、迷茫等“未完成状态”&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;结合孕妇担架画面，震撼不再来源于血腥，而是&lt;strong&gt;生命悬置与环境对比的持续张力&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
